# Критические изменения

Здесь будут описаны критические изменения, а также будут добавлены предупреждения об устаревших функциях в JS коде, где это возможно, по крайней мере перед тем, как изменения будут сделаны в [одной мажорной версии](tutorial/electron-versioning.md#semver).

## Комментарии `FIXME`

Строка `FIXME` используется в комментариях к коду для обозначения вещей, которые должны быть исправлены в будущих релизах. Смотрите https://github.com/electron/electron/search?q=fixme

## Запланированные критические изменения API (10.0)

### `enableRemoteModule` defaults to `false`

In Electron 9, using the remote module without explicitly enabling it via the `enableRemoteModule` WebPreferences option began emitting a warning. In Electron 10, the remote module is now disabled by default. To use the remote module, `enableRemoteModule: true` must be specified in WebPreferences:

```js
const w = new BrowserWindow({
  webPreferences: {
    enableRemoteModule: true
  }
})
```

We [recommend moving away from the remote module](https://medium.com/@nornagon/electrons-remote-module-considered-harmful-70d69500f31).

## Запланированные критические изменения API (9.0)

### `<webview>.getWebContents()`

Удален этот API, устаревший в Electron 8.0.

```js
// Удален в Electron 9.0
webview.getWebContents()
// Замена на
const { remote } = require('electron')
remote.webContents.fromId(webview.getWebContentsId())
```

### `webFrame.setLayoutZoomLevelLimits()`

Chromium has removed support for changing the layout zoom level limits, and it is beyond Electron's capacity to maintain it. The function was deprecated in Electron 8.x, and has been removed in Electron 9.x. The layout zoom level limits are now fixed at a minimum of 0.25 and a maximum of 5.0, as defined [here](https://chromium.googlesource.com/chromium/src/+/938b37a6d2886bf8335fc7db792f1eb46c65b2ae/third_party/blink/common/page/page_zoom.cc#11).

### Sending non-JS objects over IPC now throws an exception

In Electron 8.0, IPC was changed to use the Structured Clone Algorithm, bringing significant performance improvements. To help ease the transition, the old IPC serialization algorithm was kept and used for some objects that aren't serializable with Structured Clone. In particular, DOM objects (e.g. `Element`, `Location` and `DOMMatrix`), Node.js objects backed by C++ classes (e.g. `process.env`, some members of `Stream`), and Electron objects backed by C++ classes (e.g. `WebContents`, `BrowserWindow` and `WebFrame`) are not serializable with Structured Clone. Whenever the old algorithm was invoked, a deprecation warning was printed.

In Electron 9.0, the old serialization algorithm has been removed, and sending such non-serializable objects will now throw an "object could not be cloned" error.

## Запланированные критические изменения API (8.0)

### Values sent over IPC are now serialized with Structured Clone Algorithm

The algorithm used to serialize objects sent over IPC (through `ipcRenderer.send`, `ipcRenderer.sendSync`, `WebContents.send` and related methods) has been switched from a custom algorithm to V8's built-in [Structured Clone Algorithm](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Web_Workers_API/Structured_clone_algorithm), the same algorithm used to serialize messages for `postMessage`. This brings about a 2x performance improvement for large messages, but also brings some breaking changes in behavior.

- Sending Functions, Promises, WeakMaps, WeakSets, or objects containing any such values, over IPC will now throw an exception, instead of silently converting the functions to `undefined`.
```js
// Previously:
ipcRenderer.send('channel', { value: 3, someFunction: () => {} })
// => results in { value: 3 } arriving in the main process

// From Electron 8:
ipcRenderer.send('channel', { value: 3, someFunction: () => {} })
// => throws Error("() => {} could not be cloned.")
```
- `NaN`, `Infinity` and `-Infinity` will now be correctly serialized, instead of being converted to `null`.
- Objects containing cyclic references will now be correctly serialized, instead of being converted to `null`.
- `Set`, `Map`, `Error` and `RegExp` values will be correctly serialized, instead of being converted to `{}`.
- `BigInt` values will be correctly serialized, instead of being converted to `null`.
- Sparse arrays will be serialized as such, instead of being converted to dense arrays with `null`s.
- `Date` objects will be transferred as `Date` objects, instead of being converted to their ISO string representation.
- Typed Arrays (such as `Uint8Array`, `Uint16Array`, `Uint32Array` and so on) will be transferred as such, instead of being converted to Node.js `Buffer`.
- Node.js `Buffer` objects will be transferred as `Uint8Array`s. You can convert a `Uint8Array` back to a Node.js `Buffer` by wrapping the underlying `ArrayBuffer`:
```js
Buffer.from(value.buffer, value.byteOffset, value.byteLength)
```

Sending any objects that aren't native JS types, such as DOM objects (e.g. `Element`, `Location`, `DOMMatrix`), Node.js objects (e.g. `process.env`, `Stream`), or Electron objects (e.g. `WebContents`, `BrowserWindow`, `WebFrame`) is deprecated. In Electron 8, these objects will be serialized as before with a DeprecationWarning message, but starting in Electron 9, sending these kinds of objects will throw a 'could not be cloned' error.

### `<webview>.getWebContents()`

This API is implemented using the `remote` module, which has both performance and security implications. Therefore its usage should be explicit.

```js
// Deprecated
webview.getWebContents()
// Replace with
const { remote } = require('electron')
remote.webContents.fromId(webview.getWebContentsId())
```

However, it is recommended to avoid using the `remote` module altogether.

```js
// main
const { ipcMain, webContents } = require('electron')

const getGuestForWebContents = (webContentsId, contents) => {
  const guest = webContents.fromId(webContentsId)
  if (!guest) {
    throw new Error(`Invalid webContentsId: ${webContentsId}`)
  }
  if (guest.hostWebContents !== contents) {
    throw new Error(`Access denied to webContents`)
  }
  return guest
}

ipcMain.handle('openDevTools', (event, webContentsId) => {
  const guest = getGuestForWebContents(webContentsId, event.sender)
  guest.openDevTools()
})

// renderer
const { ipcRenderer } = require('electron')

ipcRenderer.invoke('openDevTools', webview.getWebContentsId())
```

### `webFrame.setLayoutZoomLevelLimits()`

Chromium has removed support for changing the layout zoom level limits, and it is beyond Electron's capacity to maintain it. The function will emit a warning in Electron 8.x, and cease to exist in Electron 9.x. The layout zoom level limits are now fixed at a minimum of 0.25 and a maximum of 5.0, as defined [here](https://chromium.googlesource.com/chromium/src/+/938b37a6d2886bf8335fc7db792f1eb46c65b2ae/third_party/blink/common/page/page_zoom.cc#11).

## Запланированные критические изменения API (7.0)

### Node Headers URL

Это URL, указанный как `disturl` в файле `.npmrc` или как `--dist-url` флаг командной строки, при сборке нативных модулей Node.  Оба будут поддерживаться в обозримом будущем, но рекомендуется переключиться.

Устарело: https://atom.io/download/electron

Заменено на: https://electronjs.org/headers

### `session.clearAuthCache(options)`

`session.clearAuthCache` API больше не принимает параметры для очистки, а вместо этого безоговорочно очищает весь кэш.

```js
// Устарело
session.clearAuthCache({ type: 'password' })
// Заменить на
session.clearAuthCache()
```

### `powerMonitor.querySystemIdleState`

```js
// Удалено в Electron 7.0
powerMonitor.querySystemIdleState(threshold, callback)
// Заменить на синхронный API
const idleState = getSystemIdleState(threshold)
```

### `powerMonitor.querySystemIdleTime`

```js
// Удалено в Electron 7.0
powerMonitor.querySystemIdleTime(callback)
// Заменить на синхронный API
const idleTime = getSystemIdleTime()
```

### API webFrame изолированных миров

```js
// Удалено в Electron 7.0
webFrame.setIsolatedWorldContentSecurityPolicy(worldId, csp)
webFrame.setIsolatedWorldHumanReadableName(worldId, name)
webFrame.setIsolatedWorldSecurityOrigin(worldId, securityOrigin)
// Заменить на
webFrame.setIsolatedWorldInfo(
  worldId,
  {
    securityOrigin: 'some_origin',
    name: 'human_readable_name',
    csp: 'content_security_policy'
  })
```

### Удаление устаревшего свойства `marked` на getBlinkMemoryInfo

Это свойство было удалено в Chromium 77, и как таковое больше не доступно.

### `webkitdirectory` атрибут для `<input type="file"/>`

The `webkitdirectory` property on HTML file inputs allows them to select folders. Previous versions of Electron had an incorrect implementation where the `event.target.files` of the input returned a `FileList` that returned one `File` corresponding to the selected folder.

As of Electron 7, that `FileList` is now list of all files contained within the folder, similarly to Chrome, Firefox, and Edge ([link to MDN docs](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/HTMLInputElement/webkitdirectory)).

В качестве иллюстрации возьмем папку с такой структурой:
```console
folder
├── file1
├── file2
└── file3
```

In Electron <=6, this would return a `FileList` with a `File` object for:
```console
path/to/folder
```

В Electron 7, теперь он вернет `FileList` с объектом `File` для:
```console
/path/to/folder/file3
/path/to/folder/file2
/path/to/folder/file1
```

Обратите внимание, что `webkitdirectory` больше не возвращает путь к выбранной папке. If you require the path to the selected folder rather than the folder contents, see the `dialog.showOpenDialog` API ([link](https://github.com/electron/electron/blob/master/docs/api/dialog.md#dialogshowopendialogbrowserwindow-options)).
## Запланированные критические изменения API (6.0)

### `win.setMenu(null)`

```js
// Устаревшее
win.setMenu(null)
// Заменено на
win.removeMenu()
```

### `contentTracing.getTraceBufferUsage()`

```js
// Устарело
contentTracing.getTraceBufferUsage((percentage, value) => {
  // сделать что-нибудь
})
// Заменено на
contentTracing.getTraceBufferUsage().then(infoObject => {
  // infoObject имеет поля percentage и value
})
```

### `electron.screen` в графическом процессе

```js
// Устаревшее
require('electron').screen
// Заменено на
require('electron').remote.screen
```

### `require` в песочнице графических процессов

```js
// Устаревшее
require('child_process')
// Заменено на
require('electron').remote.require('child_process')

// Устаревшее
require('fs')
// Заменено на
require('electron').remote.require('fs')

// Устаревшее
require('os')
// Заменено на
require('electron').remote.require('os')

// Устаревшее
require('path')
// Заменено на
require('electron').remote.require('path')
```

### `powerMonitor.querySystemIdleState`

```js
// Устарело
powerMonitor.querySystemIdleState(threshold, callback)
// Заменено на синхронный метод
const idleState = getSystemIdleState(threshold)
```

### `powerMonitor.querySystemIdleTime`

```js
// Устарело
powerMonitor.querySystemIdleTime(callback)
// Заменено на синхронный метод
const idleTime = getSystemIdleTime()
```

### `app.enableMixedSandbox`

```js
// Устарело
app.enableMixedSandbox()
```

Режим смешанной песочницы теперь включен по умолчанию.

### `Tray`

Под macOS Catalina наша прежняя реализация Tray нарушена. Нативная замена Apple не поддерживает изменение поведения подсветки.

```js
// Устарело
tray.setHighlightMode(mode)
// Метод будет удален в v7.0 без альтернатив.
```

## Запланированные критические изменения API (5.0)

### `new BrowserWindow({ webPreferences })`

Следующие значения по умолчанию для параметра `webPreferences` устарели в пользу новых значений по умолчанию, перечисленных ниже.

| Свойство           | Устаревшее                                        | Новое   |
| ------------------ | ------------------------------------------------- | ------- |
| `contextIsolation` | `false`                                           | `true`  |
| `nodeIntegration`  | `true`                                            | `false` |
| `webviewTag`       | `nodeIntegration`, если установлено, иначе `true` | `false` |

Например, повторное включение webviewTag

```js
const w = new BrowserWindow({
  webPreferences: {
    webviewTag: true
  }
})
```

### `nativeWindowOpen`

У дочерних окон, открытых с опцией `nativeWindowOpen`, всегда будет отключена интеграция Node.JS, если `nodeIntegrationInSubFrames` не true.

### Регистрация привилегированных схем

API графического процесса `webFrame.setRegisterURLSchemeAsPrivileged` и `webFrame.registerURLSchemeAsBypassingCSP`, а также API процесса браузера `protocol.registerStandardSchemes` были удалены. Новый API `protocol.registerSchemesAsPrivileged` был добавлен и должен использоваться для регистрации пользовательских схем с необходимыми привилегиями. Пользовательские схемы должны быть зарегистрированы до готовности приложения.

### API webFrame изолированных миров

```js
// Устарело
webFrame.setIsolatedWorldContentSecurityPolicy(worldId, csp)
webFrame.setIsolatedWorldHumanReadableName(worldId, name)
webFrame.setIsolatedWorldSecurityOrigin(worldId, securityOrigin)
// Заменено на
webFrame.setIsolatedWorldInfo(
  worldId,
  {
    securityOrigin: 'some_origin',
    name: 'human_readable_name',
    csp: 'content_security_policy'
  })
```

## `webFrame.setSpellCheckProvider`
Параметр `spellCheck` теперь асинхронный, а параметр `autoCorrectWord` был удален.
```js
// Устаревшее
webFrame.setSpellCheckProvider('en-US', true, {
  spellCheck: (text) => {
    return !spellchecker. sMisspelled(text)
  }
})
// Заменить на
webFrame. etSpellCheckProvider('en-US', {
  spellCheck: (words, callback) => {
    callback(слова. ilter(text => spellchecker.isMisspelled(text)))
  }
})
```

## Запланированные критические изменения API (4.0)

Следующий список включает в себя критические изменения API, сделанные в Electron 4.0.

### `app.makeSingleInstance`

```js
// Устарело
app.makeSingleInstance((argv, cwd) => {
  /* ... */
})
// Заменено на
app.requestSingleInstanceLock()
app.on('second-instance', (event, argv, cwd) => {
  /* ... */
})
```

### `app.releaseSingleInstance`

```js
// Устарело
app.releaseSingleInstance()
// Заменено на
app.releaseSingleInstanceLock()
```

### `app.getGPUInfo`

```js
app.getGPUInfo('complete')
// Теперь ведет себя так же с `basic` в macOS
app.getGPUInfo('basic')
```

### `win_delay_load_hook`

При создании нативных модулей для Windows переменная `win_delay_load_hook` в `binding.gyp` модуля должна быть true (это значение по умолчанию). Если этот хук отсутствует, тогда нативный модуль на Windows неудачно загрузится, с сообщением об ошибке, например `Cannot find module`. См. [руководство по нативным модулям](/docs/tutorial/using-native-node-modules.md) для получения дополнительной информации.

## Критические изменения API (3.0)

Данный список включает в себя критические изменения в API для Electron 3.0.

### `app`

```js
// Устарело
app.getAppMemoryInfo()
// Заменить на
app.getAppMetrics()

// Устарело
const metrics = app.getAppMetrics()
const { memory } = metrics[0] // свойство устарело
```

### `BrowserWindow`

```js
// Устарело
let optionsA = { webPreferences: { blinkFeatures: '' } }
let windowA = new BrowserWindow(optionsA)
// Заменить на
let optionsB = { webPreferences: { enableBlinkFeatures: '' } }
let windowB = new BrowserWindow(optionsB)

// Устарело
window.on('app-command', (e, cmd) => {
  if (cmd === 'media-play_pause') {
    // делаем что-нибудь
  }
})
// Заменить на
window.on('app-command', (e, cmd) => {
  if (cmd === 'media-play-pause') {
    // делаем что-нибудь
  }
})
```

### `clipboard`

```js
// Устарело
clipboard.readRtf()
// Заменить на
clipboard.readRTF()

// Устарело
clipboard.writeRtf()
// Заменить на
clipboard.writeRTF()

// Устарело
clipboard.readHtml()
// Заменить на
clipboard.readHTML()

// Устарело
clipboard.writeHtml()
// Заменить на
clipboard.writeHTML()
```

### `crashReporter`

```js
// Устарело
crashReporter.start({
  companyName: 'Crashly',
  submitURL: 'https://crash.server.com',
  autoSubmit: true
})
// Заменить на
crashReporter.start({
  companyName: 'Crashly',
  submitURL: 'https://crash.server.com',
  uploadToServer: true
})
```

### `nativeImage`

```js
// Устарело
nativeImage.createFromBuffer(buffer, 1.0)
// Заменено на
nativeImage.createFromBuffer(buffer, {
  scaleFactor: 1.0
})
```

### `process`

```js
// Устарело
const info = process.getProcessMemoryInfo()
```

### `screen`

```js
// Устарело
screen.getMenuBarHeight()
// Заменить на
screen.getPrimaryDisplay().workArea
```

### `session`

```js
// Устарело
ses.setCertificateVerifyProc((hostname, certificate, callback) => {
  callback(true)
})
// Заменено на
ses.setCertificateVerifyProc((request, callback) => {
  callback(0)
})
```

### `Tray`

```js
// Устарело
tray.setHighlightMode(true)
// Заменено на
tray.setHighlightMode('on')

// Устарело
tray.setHighlightMode(false)
// Заменено на
tray.setHighlightMode('off')
```

### `webContents`

```js
// Устарело
webContents.openDevTools({ detach: true })
// Заменить на
webContents.openDevTools({ mode: 'detach' })

// Удалено
webContents.setSize(options)
// Нет замены для этого API
```

### `webFrame`

```js
// Устарело
webFrame.registerURLSchemeAsSecure('app')
// Заменить на
protocol.registerStandardSchemes(['app'], { secure: true })

// Устарело
webFrame.registerURLSchemeAsPrivileged('app', { secure: true })
// Заменить на
protocol.registerStandardSchemes(['app'], { secure: true })
```

### `<webview>`

```js
// Удалено
webview.setAttribute('disableguestresize', '')
// Нет замены для этого API

// Удалено
webview.setAttribute('guestinstance', instanceId)
// Нет замены для этого API

// Слушатели клавиатуры больше не работают в webview теге
webview.onkeydown&nbsp;= () => { /* обработчик */ }
webview.onkeyup&nbsp;= () => { /* обработчик */ }
```

### URL заголовков Node

Это URL, указанный как `disturl` в файле `.npmrc` или как `--dist-url` флаг командной строки, при сборке нативных модулей Node.

Устарело: https://atom.io/download/atom-shell

Заменено на: https://atom.io/download/electron

## Критические изменения API (2.0)

Следующий список включает в себя критические изменения API, сделанные в Electron 2.0.

### `BrowserWindow`

```js
// Устарело
let optionsA = { titleBarStyle: 'hidden-inset' }
let windowA = new BrowserWindow(optionsA)
// Заменить на
let optionsB = { titleBarStyle: 'hiddenInset' }
let windowB = new BrowserWindow(optionsB)
```

### `menu`

```js
// Удалено
menu.popup(browserWindow, 100, 200, 2)
// Заменить на
menu.popup(browserWindow, { x: 100, y: 200, positioningItem: 2 })
```

### `nativeImage`

```js
// Удалено
nativeImage.toPng()
// Заменено на
nativeImage.toPNG()

// Удалено
nativeImage.toJpeg()
// Заменено на
nativeImage.toJPEG()
```

### `process`

* `process.versions.electron` и `process.version.chrome` будут доступны только для чтения, для согласованности с другими свойствами `process.versions`, установленными в Node.

### `webContents`

```js
// Удалено
webContents.setZoomLevelLimits(1, 2)
// Заменить на
webContents.setVisualZoomLevelLimits(1, 2)
```

### `webFrame`

```js
// Удалено
webFrame.setZoomLevelLimits(1, 2)
// Заменить на
webFrame.setVisualZoomLevelLimits(1, 2)
```

### `<webview>`

```js
// Удалено
webview.setZoomLevelLimits(1, 2)
// Заменено на
webview.setVisualZoomLevelLimits(1, 2)
```

### Двойные ресурсы ARM

Каждый выпуск Electron включает в себя две идентичные сборки ARM с немного разными имена файлов, такие как `electron-v1.7.3-linux-arm.zip` и `electron-v1.7.3-linux-armv7l.zip`. Ресурсы с префиксом `v7l` были добавлены, чтобы уточнить для пользователей, какую версию ARM они поддерживают, и чтобы исключить их в будущих ресурсах armv6l и arm64, которые могут быть произведены.

Файл _без префикса_ по-прежнему публикуется, чтобы избежать нарушения любых настроек, которые могут его использовать. Начиная с версии 2.0, файл без префикса более не будет публиковаться.

Для подробностей см. [6986](https://github.com/electron/electron/pull/6986) и [7189](https://github.com/electron/electron/pull/7189).
